\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
    \usepackage{xeCJK}
    \setCJKmainfont[]{Noto Sans CJK JP}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={ã«ã»ã‚“ã”},
            pdfauthor={Yufree},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\providecommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{ã«ã»ã‚“ã”}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{Yufree}
    \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
      \predate{\centering\large\emph}
  \postdate{\par}
    \date{2016-09-19}


\begin{document}
\maketitle

\subsection{ã«ã»ã‚“ã”}

ã“ã‚Œã¯æ—¥æœ¬ã§ ã¯ã˜ã‚ã«
å…ˆæ—¥ã€çŸ¥äººãŒç¤¾åŠ´å£«ã®è©¦é¨“ã‚’å—ã‘ã¦ã„ãŸã®ã§ã™ãŒã€ã‚¢ãƒ—ãƒªã§å•é¡Œã‚’è‰²ã€…ã¨è§£ã‘ã‚‹ã‚‚ã®ãŒã‚ã‚‹ã‚‰ã—ãã€å°‘ã—ã®èª²é‡‘ã§é€šå‹¤é›»è»Šãªã©ã§ã®å‹‰å¼·ãŒæ—ã‚‹ãã†ã§ã™ã€‚çµ±è¨ˆæ¤œå®šã«é–¢ã—ã¦ã‚‚ãã®ã‚ˆã†ãªã‚‚ã®ãŒã‚ã‚Œã°ã„ã„ãªã¨ã¯æ€ã„ã¾ã™ãŒã€ãã‚“ãªã‚‚ã®ã‚’ä½œã‚‹æ°—åŠ›ã¯ãªã„ã®ã§ã€ã‚ˆãã‚ã‚‹åˆ†å¸ƒã¨ãã®å¹³å‡ã¨åˆ†æ•£ã«é–¢ã™ã‚‹å°å‡ºã«ã¤ã„ã¦ã²ãŸã™ã‚‰è¨˜ã—ã¦ã„ãã¾ã™ã€‚ã“ã‚Œã§å°‘ãªãã¨ã‚‚è‡ªåˆ†ã®é€šå‹¤æ™‚ã®å­¦ç¿’ãŒæ—ã‚‹ã¨æ€ã‚ã‚Œã¾ã™ã€‚ãªã«ã‚ˆã‚Šã‚‚ã€æ­³ã‚’ã¨ã£ã¦ã‚‚æœ€ä½é™ã®æ•°å¼ã‚’æ‰±ã†ã‚¹ã‚­ãƒ«ãŒã‚ã‚Œã°æ€ã„å‡ºã›ã‚‹ãƒ¬ãƒ™ãƒ«ã§æ®‹ã™ã“ã¨ã‚‚æ„è­˜ã—ãŸã„ã§ã™ã­ã€‚

â€»PCç‰ˆã§ãªã„ã¨æ•°å¼ãŒåˆ‡ã‚Œã¦ã—ã¾ã†ã®ã§ã€SPç‰ˆã§ã®é–²è¦§ã¯ãŠã™ã™ã‚ã—ã¾ã›ã‚“ã€‚

ä»Šå›ç™»å ´ã™ã‚‹é›¢æ•£åˆ†å¸ƒ
ã€æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦â€•åŸºç¤ã‹ã‚‰å­¦ã¶ãƒ‡ãƒ¼ã‚¿è§£æã€ã¨ã„ã†æœ¬ã«ç™»å ´ã™ã‚‹ã‚‚ã®ã‚’å¼ã‚’è£œã„ãªãŒã‚‰ç´¹ä»‹ã—ã¾ã™ã€‚

1.ä¸€æ§˜åˆ†å¸ƒ 2.ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒ 3.äºŒé …åˆ†å¸ƒ 4.ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒ 5.è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ
6.å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ 7.è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒ 1.ä¸€æ§˜åˆ†å¸ƒ
ç¢ºç‡å¤‰æ•°ãŒæœ‰é™å€‹ã®å€¤ã‚’ã¨ã‚Šã€ãã‚Œãã‚Œã®ç¢ºç‡ãŒ\[\frac{1}{n}\]ã§ã‚ã‚‹åˆ†å¸ƒã€‚

ä¸€æ§˜åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡ \[E(X)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}\]

ä¸€æ§˜åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£ \[V(X)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\bar X)^2\]

2.ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒ
ç­‰ç¢ºç‡ã®åŸç†ã«å¾“ã†ã¨ã—ã¦ã€ã‚ã‚‹ãƒˆãƒ©ãƒƒã‚¯ã®ä¸­ã«ã‚ã‚‹ã€Œã¡ãã‚ã¶ã€ã‚’å–ã‚Šå‡ºã—ã¦ã„ã£ãŸå ´åˆã€ç¢ºç‡Î¸ã§ã€Œã¡ãã‚ã¶ã€ã¯ç©´ãŒç©ºã„ã¦ãŠã‚‰ãšã€ç¢ºç‡(1-Î¸)ã§ç©´ãŒç©ºã„ã¦ã„ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ã€‚ç©´ã®ç©ºã„ã¦ã„ãªã„ã€Œã¡ãã‚ã¶ã€ã®å‰²åˆã¯ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã€‚

ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡ \[E(X)=1 \times \theta + 0 \times (1-\theta ) \ \]
\[ = \theta \]

ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£
\[V(X)=(1-\theta)^2 \times \theta + (0 â€“ \theta)^2 \times (1-\theta ) \ \]
\[ = \left[ (1-\theta) \times \theta + \theta^2 \right] \times (1-\theta) \]
\[ = \theta(1-\theta) \]

3.äºŒé …åˆ†å¸ƒ
ä¸€ã¤ã®äº‹è±¡ï¼ˆã€Œã¡ãã‚ã¶ã€ã«ç©´ãŒç©ºã„ã¦ã„ã‚‹ã‹ã©ã†ã‹ï¼‰ã«é–¢ã™ã‚‹ã€ç¢ºç‡Î¸ã‹ã‚‰ãªã‚‹ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ç¢ºç‡å¤‰æ•°åˆ—ã‚’
\[X_1 , X_2, \dots ,X_n\]
ã¨ã—ã¦ã€ãã‚Œã‚‰ã®å’Œï¼ˆnå›è©¦è¡Œã—ãŸéš›ã®ã€Œã¡ãã‚ã¶ã€ã«ç©´ãŒç©ºã„ã¦ã„ãªã„å€‹æ•°ï¼‰ã‚’
\[X = X_1 + X_2 + \dots + X_n\]
ã¨ã™ã‚‹ã€‚ãã®å’Œã®å¾“ã†ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã¯äºŒé …åˆ†å¸ƒã¨å‘¼ã°ã‚Œã€
\[P(X=x):= {}_n C_x \theta^x(1-\theta)^{n-x}\] ã¨è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚

äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡
\[E(X)=\sum_{x=0}^{n}x \times {}_n C_x \theta^x(1-\theta)^{n-x} \]

x=0ã®ã¨ãã¯0ãªã®ã§ã€

\[ = \sum_{x=1}^{n} \frac{n!}{(n-x)!(x-1)!}\theta^x(1-\theta)^{n-x}\]
\[ = n \theta \sum_{x=1}^{n} \frac{(n-1)!}{(n-x)!(x-1)!}\theta^{x-1}(1-\theta)^{n-x}\]
\[ = n \theta \sum_{x=1}^{n} \frac{(n-1)!}{\left[ (n-1) â€“ (x-1) \right]!(x-1)!}\]
\[ \times \theta^{x-1}(1-\theta)^{ (n-1) â€“ (x-1) } \] ã“ã“ã§ \[y = x-1\]
ã¨ãŠãã¨ã€

\[ = n \theta \sum_{y=0}^{n-1} {}_{n-1} C_y \theta^y(1-\theta)^{n-1-y}\]
äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å’Œã¯1ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†æ€§è³ªã‚’ä½¿ãˆã°ã€ \[ = n \theta \]

äºŒé …åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£
\[E[X(X-1)] = \sum_{x=0}^{n} x(x-1) {}_n C_x \theta^x(1-\theta)^{n-x} \]

x = 1, 2ã®ã¨ãã¯0ãªã®ã§ã€

\[= \sum_{x=2}^{n} \frac{n!}{(n-x)!(x-2)!} \theta^x(1-\theta)^{n-x} \]
\[= \sum_{x=2}^{n} \frac{n!}{\left[ (n-2) â€“ (x-2) \right]!(x-2)!} \theta^x(1-\theta)^{(n-2) â€“ (x-2) } \]
\[= n(n-1)\theta^2 \sum_{x=2}^{n} \frac{n!}{\left[ (n-2) â€“ (x-2) \right]!(x-2)!} \theta^{x-2}(1-\theta)^{(n-2) â€“ (x-2) } \]
ã“ã“ã§ \[y = x -2\] ã¨ãŠãã¨ã€
\[= n(n-1)\theta^2 \sum_{y=0}^{n-2} {}_{n-2} C_y \theta^y(1-\theta)^{(n-2) â€“ y } \]
ã¨ãªã‚Šã€äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å’ŒãŒ1ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€ \[= n(n-1)\theta^2\] ã¨ãªã‚‹ã€‚

\[V(X)=E(X^2)-[ E(X) ]^2\] \[ =E[X(X-1)] + E(X) -[ E(X) ]^2\]
\[ =n(n-1)\theta^2 + n \theta -[ n \theta ]^2\] \[ =n\theta(1-\theta)\]

ã¾ãŸã€ã“ã®å¼ã‚ˆã‚Šã€äºŒé …åˆ†å¸ƒã«é–¢ã—ã¦ã¯Î¸ã®çµ¶å¯¾å€¤ãŒ1ã‚ˆã‚Šã‚‚å°ã•ã„ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€å¹³å‡ã‚ˆã‚Šã‚‚åˆ†æ•£ã®æ–¹ãŒå°ã•ããªã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚‹ã€‚

4.ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒ äºŒé …åˆ†å¸ƒã«ãŠã„ã¦ã€å¹³å‡å€¤ãŒÎ»ã¨ãŠãã€‚ã¤ã¾ã‚Šã€
\[n\theta = \lambda\]
Î»ãŒä¸€å®šã§nãŒéå¸¸ã«å¤§ãã„ã‚±ãƒ¼ã‚¹ã«ãŠã„ã¦ã€ãã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã¯ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã€‚Î»ãŒä¸€å®šã§nãŒéå¸¸ã«å¤§ãã„ã‚±ãƒ¼ã‚¹ã¨ã„ã†ã®ã¯ã€Î¸ãŒéå¸¸ã«å°ã•ã„ã¨ã„ã†ã“ã¨ã«ãªã‚Šã€ãã®äº‹è±¡ãŒæ»…å¤šã«èµ·ããªã„ã‚ˆã†ãªå¯¾è±¡ã«å¯¾ã—ã¦æ‰±ã‚ã‚Œã‚‹ã“ã¨ãŒå¤šã„ã€‚

ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã®å°å‡ºã¯äºŒé …åˆ†å¸ƒã‹ã‚‰ãƒã‚¤ãƒ”ã‚¢æ•°ã‚’ç”¨ã„ã¦å°å‡ºã™ã‚‹æ–¹æ³•ã‚„ã€å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã‚’ç”¨ã„ãŸæ–¹æ³•ãªã©ãŒã‚ã‚‹ã€‚

ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã®å°å‡ºï¼ˆäºŒé …åˆ†å¸ƒã‹ã‚‰verï¼‰
\[{}_{n} C_x \theta^x(1-\theta)^{n-x}\]
\[ = \frac{n(n-1) \dots (n-x+1)}{x!} \theta^x(1-\theta)^{n-x}\]

ã“ã“ã§ã€ \[\theta = \frac{\lambda}{n}\] ã¨ã™ã‚‹ã¨
\[ = \frac{1\left(1-\frac{1}{n}\right) \dots \left(1-\frac{x-1}{n}\right)}{x!} \left(\frac{\lambda}{n}\right)^x\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{n-x}n^x\]
\[ = \frac{1\left(1-\frac{1}{n}\right) \dots \left(1-\frac{x-1}{n}\right)}{x!} \lambda^x\left(\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-\frac{n}{\lambda}}\right)^{-\lambda} \left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-x}\]

nã‚’ç„¡é™å¤§ã«ã™ã‚‹ã¨ã€åˆ†æ¯ã«ã®ã¿nãŒã‚ã‚‹é …ã¯0ã«ãªã‚Šã€ã¾ãŸã€ãƒã‚¤ãƒ”ã‚¢æ•°ã®å®šç¾©ã‹ã‚‰
\[ \lim_{n\to\infty}{}_{n} C_x \theta^x(1-\theta)^{n-x} = \frac{\lambda^x e^{-\lambda}}{x!}\]
ã¨ãªã‚‹ã€‚ \[P(X=x):= \frac{\lambda^x e^{-\lambda}}{x!}\]
ã“ã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒãŒãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹ã€‚ï¼ˆx=0,1,2,\ldots{}ï¼‰

å®Ÿéš›ã«ã€ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã®æ€§è³ªã‚’ç¢ºã‹ã‚ã‚‹ã¨ã€

\[ \sum_{x=0}^{\infty} P(X=x) = \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^x e^{-\lambda}}{x!} \]
\[ = e^{-\lambda} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^x}{x!} \]
æŒ‡æ•°ã®å’Œã®å…¬å¼ã‚ˆã‚Šã€ \[ = e^{-\lambda} e^{\lambda} = 1 \]
ã‚ˆã£ã¦ã€ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚‹ã€‚

ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã®å°å‡ºï¼ˆå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼verï¼‰
abrahamcowã•ã‚“ã®ãƒ–ãƒ­ã‚°ã«ã¾ã•ã«ãã‚ŒãŒæ›¸ã‹ã‚Œã¦ã„ã¾ã—ãŸã€‚å›³ã‚‚è¼‰ã£ã¦ã„ã¦è©³ã—ãã¦è‰¯ã„ã§ã™ã€‚
ä»–ã«ã‚‚ã€è‹±èªã®æ–‡çŒ®ã ã¨A Quick Way to See that the Poisson Distribution
is the Appropriate Mathematical Formulation for a Counting Process with
Constant Rate and Intensityãªã©ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚

ã“ã‚Œã‚‰ã®æ–‡çŒ®ã‚’è¦‹ã¦ã„ãŸã ã‘ã‚Œã°å°å‡ºã«ã¤ã„ã¦ç†è§£ã§ãã‚‹ã¨æ€ã„ã¾ã™ã€‚

ä»¥ä¸‹ã€ã“ã‚Œã‚‰ã®æ–‡çŒ®ã‚’å‚è€ƒã«ã—ã¦å¼å±•é–‹ã—ãŸã‚‚ã®ã‚’è¨˜ã—ã¦ãŠãã¾ã™ã€‚

ã¾ãšã€3ã¤ã®ä»®å®šã‚’ãŠãã¾ã™ã€‚

1.äº’ã„ã«èƒŒåã™ã‚‹æœŸé–“ã§ã¯ç¾è±¡ãŒèµ·ã“ã‚‹ç¢ºç‡ã¯ç‹¬ç«‹ã€‚
ã¤ã¾ã‚Šã€X(t)ã¨X(t+h)-X(t)ã¯ç‹¬ç«‹ã€‚
2.éå¸¸ã«å°ã•ã„åŒºé–“ã§ç¾è±¡ãŒèµ·ã“ã‚‹ç¢ºç‡ã¯ãã®åŒºé–“ã®é•·ã•ã«æ¯”ä¾‹ã™ã‚‹ã€‚
\[P\{X(t+h) â€“ X(t) = 1 \} = \lambda h + o(h)\] ã“ã“ã§o(h)ã¯
\[\lim_{n\to 0} \frac{o(h)}{h}=0\] ã¨ãªã‚‹é–¢æ•°ã¨ã™ã‚‹ã€‚ã¾ãŸã€Î»
\textgreater{} 0ã¨ã™ã‚‹ã€‚
3.éå¸¸ã«å°ã•ã„åŒºé–“ã§ç¾è±¡ãŒ2å›ä»¥ä¸Šèµ·ã“ã‚‹ç¢ºç‡ã¯ãã®åŒºé–“ã§ç¾è±¡ãŒ1å›èµ·ã“ã‚‹ç¢ºç‡ã«æ¯”ã¹ã¦ã€ç„¡è¦–ã§ãã‚‹ã»ã©å°ã•ã„ã€‚
\[P\{X(t+h) â€“ X(t) = k\} = o(h) \] ãŸã ã—ã€k \textgreater{} 1ã¨ã™ã‚‹ã€‚
ã“ã“ã§ã€X(t)ãŒrã«ãªã‚‹ç¢ºç‡ã‚’ä»¥ä¸‹ã®è¡¨ç¾ã§è¡¨ã™ã€‚
\[P_r (t) = P\{ X(t) = r \} \]

äº‹è±¡ \[X(t+h)=r\] ã¯ä»¥ä¸‹ã®3ã¤ã«å ´åˆåˆ†ã‘ã§ãã‚‹ã€‚

1.\[ \{ X(t) = r,X(t+h) â€“ X(t) = 0 \}\] ã“ã® \[X(t+h) â€“ X(t) = 0\]
ã¯ä»®å®š2ã¨ä»®å®š3ã®å¼ã‚’1ã‹ã‚‰å·®ã£å¼•ã„ãŸã‚‚ã®ã«ã‚ˆã£ã¦ç¢ºç‡ã‚’è¨ˆç®—ã§ãã‚‹ã€‚ã¾ãŸã€ä»®å®š1ã‹ã‚‰äº’ã„ã«èƒŒåã™ã‚‹æœŸé–“ã§ã¯ç¾è±¡ãŒèµ·ã“ã‚‹ç¢ºç‡ã¯ç‹¬ç«‹ã®ãŸã‚ã€åŒæ™‚ç¢ºç‡ã¯å„ã€…ã®ç©ã§è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
\[P\{ X(t) = r \} (1 â€“ \lambda h â€“ o(h) â€“ o(h) )\]

2.\[ \{ X(t) = r-1,X(t+h) â€“ X(t) = 1 \}\] ä»®å®š2ã‚ˆã‚Šã€
\[P\{ X(t) = r-1 \} (\lambda h + o(h))\] ã«ã‚ˆã£ã¦è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
3.\[ \{ X(t+h) = r-k,X(t+h) â€“ X(t) = k \} , k > 1 \] ä»®å®š3ã‚ˆã‚Šã€
\[P\{ X(t+h) = r-k \} o(h)\] ã«ã‚ˆã£ã¦è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚

ã“ã‚Œã‚‰ã¯æœŸé–“ãŒé•ã†ãŸã‚ã€ä»®å®šã‚ˆã‚Šäº’ã„ã«èƒŒåã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€3ã¤ã«å ´åˆåˆ†ã‘ã®ç¢ºç‡ã®å’Œã§è¡¨ç¾ã™ã‚‹ã€‚
\[P_r(t+h) = P\{ X(t) = r \} \]
\[= P\{ X(t) = r \} (1 â€“ \lambda h â€“ o(h) â€“ o(h) ) \]
\[+ P\{ X(t) = r-1 \} (\lambda h + o(h)) + P\{ X(t+h) = r-k \} o(h)\]

\[= P_r(t)(1-\lambda h) + P_{r-1}(t)\lambda h + o(h) \]

\[P_r(t+h) â€“ P_r(t) = -\lambda h P_r(t) + P_{r-1}(t)\lambda h + o(h) \]

\[\frac{P_r(t+h) â€“ P_r(t)}{h} = -\lambda P_r(t) + \lambda P_{r-1}(t) + \frac{o(h)}{h} \]
hã®æ¥µé™ã‚’ã¨ã‚‹ã¨ã€
\[\lim_{h\to 0} \frac{P_r(t+h) â€“ P_r(t)}{h} = -\lambda P_r(t) + \lambda P_{r-1}(t) \]
ã¨ãªã‚‹ã€‚

ã“ã‚Œã‚‰ã¯ r = 0ã®ã¨ã \[\frac{P_0(t)}{dt} = â€“ \lambda P_0(t)\]

r â‰  0ã®ã¨ã
\[\frac{P_r(t)}{dt} = -\lambda P_r(t) + \lambda P_{t-1}(t), r = 1,2,\dots\]

ã¨ãªã‚‹å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã¨ã—ã¦è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚

ã¾ãšã€r=0ã®å ´åˆã®å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã‚’è§£ãã¨ã€

\[\frac{P_0(t)}{dt} = â€“ \lambda P_0(t) \Rightarrow \frac{d P_0(t)}{P_0(t)} = -\lambda dt \]
ä¸¡è¾ºç©åˆ†ã™ã‚‹ã¨ã€ \[ \int \frac{d P_0(t)}{P_0(t)} = -\lambda \int dt \]

\[ \log P_0(t) = -\lambda t + C\] ï¼ˆCã¯ç©åˆ†å®šæ•°ï¼‰

\[P_0(t) = e^{-\lambda t +C}\] Cã¯ä»»æ„ãªã®ã§ã€ \[e^C=C\] ã¨ã—ã¦ã€
\[P_0(t) = Ce^{-\lambda t}\] ã¨ãªã‚‹ã€‚ t =
0ã§1ä»¶ã‚‚ç™ºç”Ÿã—ãªã„ç¢ºç‡ã¯1ãªã®ã§ã€ \[P_0(0)=C=1\] ã‹ã‚‰ã€C =
1ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã€ \[P_0(t) = e^{-\lambda t}\] ã¨ãªã‚‹ã€‚

ã“ã“ã§ã€å®šæ•°ä¿‚æ•°ã®1éšç·šå½¢å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã®è§£ã®å…¬å¼ã¯ã€
\[y^{\prime} + p(x)y = q(x)\] ã«å¯¾ã—ã¦ã€
\[y = e^{-p(x)x}\left[ \int q(x) e^{p(x)x}dx + C \right]\] ã§è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
ã“ã®è§£ã®å…¬å¼ã‚’ä»Šå›ã®r=1ã®å ´åˆã®å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã«å½“ã¦ã¯ã‚ã‚‹ã¨ã€
\[y^{\prime} = P_1(t) , p(x) = -\lambda , q(x) = \lambda P_0(t) \]
ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ã€
\[P_1(t) = e^{-\lambda t}\left[ \int \lambda P_0(t) e^{\lambda t} dt + C \right] \]
ã¨ãªã‚‹ã€‚ã“ã“ã«ã€ğ‘ƒ0(ğ‘¡)ã‚’ä»£å…¥ã™ã‚‹ã¨ã€
\[ = e^{-\lambda t}\left[ \int \lambda e^{-\lambda t} e^{\lambda t} dt \right] \]
\[ = e^{-\lambda t}\left[ \int \lambda dt + C \right] \]
\[ = e^{-\lambda t} \lambda t + e^{-\lambda t}C \] ã¨ãªã‚‹ã€‚
t=0ã«ãŠã„ã¦X(0)=1ã®ç¢ºç‡ã¯0ãªã®ã§ã€C=0ã¨ãªã‚Šã€
\[P_1(t) = e^{-\lambda t} \lambda t \]

åŒæ§˜ã«ã—ã¦r=2ã®å ´åˆã€
\[P_2(t) = \frac{e^{-\lambda t \left( \lambda t \right)^2}}{2} \]
r=3ã®å ´åˆã€
\[P_3(t) = \frac{e^{-\lambda t \left( \lambda t \right)^3}}{2 \times 3} \]
ã¨ãªã‚‹ã€‚

ã“ã“ã§ã€ä»»æ„ã®æ•´æ•°r=kã«ãŠã„ã¦ã€
\[P_k(t) = \frac{e^{\lambda t} \left( \lambda t \right)^k }{k!}\]
ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã¨ã™ã‚‹ã€‚

r=k+1ã®ã¨ãã€
\[P_{k+1}(t) = \frac{e^{\lambda t} \left( \lambda t \right)^{k+1} }{(k+1)!}\]
ã§ã‚ã‚‹ã€‚
ã“ã‚Œã¯ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã§ã‚ã‚Šã€å®šæ•°ä¿‚æ•°ã®1éšç·šå½¢å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã‚ˆã‚Šãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒãŒå°å‡ºã§ãã‚‹ã“ã¨ãŒç¤ºã•ã‚ŒãŸã€‚

ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡
\[E(X)=\sum_{x=0}^{\infty}x \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}\]
\[ =\sum_{x=0}^{\infty} \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{(x-1)!}\]
\[ =\lambda \sum_{x=1}^{\infty} \frac{e^{-\lambda}\lambda^{x-1}}{(x-1)!} = \lambda \]

ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£
\[E(X(X-1)) = \sum_{x=0}^{\infty}x(x-1) \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}\]
\[ = \sum_{x=0}^{\infty} \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{(x-2)!}\]
\[ = \lambda^2 \sum_{x=2}^{\infty} \frac{e^{-\lambda}\lambda^{x-2}}{(x-2)!} =\lambda^2 \]

\[V(X)=E(X^2)-[ E(X) ]^2\] \[ =E[X(X-1)] + E(X) -[ E(X) ]^2\]
\[ = \lambda^2 + \lambda â€“ \lambda^2 = \lambda \]

ãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒã®å†ç”Ÿæ€§
Xã¨Yã¯ç‹¬ç«‹ã«ãã‚Œãã‚Œãƒã‚¢ã‚½ãƒ³åˆ†å¸ƒÎ»1ã¨Î»2ã«å¾“ã†ã¨ã™ã‚‹ã€‚
\[P(Z=z) = \sum_{x=0}^{z} P(X=x, Y=z-x) \]
\[ = \sum_{x=0}^{z} P(X=x)P(Y=z-x) \]
\[ = \sum_{x=0}^{z} \frac{e^{-\lambda_1} \lambda_1^x }{x!} \frac{e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z-x} }{(z-x)!} \]
\[ = \frac{e^{-(\lambda_1 + \lambda_2 )}(\lambda_1 + \lambda_2)^z}{z!} \sum_{x=0}^{z}\frac{z!}{x!(z-x)!}\left( \frac{\lambda_1}{\lambda_1+\lambda_2} \right)^x \left( \frac{\lambda_2}{\lambda_1+\lambda_2} \right)^{z-x} \]
äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å’Œã¯1ã«ãªã‚‹ã®ã§ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
\[ = \frac{e^{-(\lambda_1 + \lambda_2 )}(\lambda_1 + \lambda_2)^z}{z!} \]
ã“ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã“ã¨ã‚’å†ç”Ÿæ€§ãŒã‚ã‚‹ã¨å‘¼ã¶ã€‚

5.è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ Nå€‹ã®è£½å“ã‹ã‚‰ãªã‚‹ä»•åˆ‡ã‚Šã®ãªã‹ã§ã€Må€‹ã®ä¸è‰¯å“ãŒã‚ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ã€‚
éå¾©å…ƒæŠ½å‡ºã§nå€‹ã‚’æŠ½å‡ºã—ãŸéš›ã®ã€ä¸è‰¯å“ã®æ•°ã‚’Xã¨ã—ãŸéš›ã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚

\[P(X=x)=\frac{{}_M \mathrm{C} _x \times {}_{N-M} \mathrm{C} _{n-x}}{{}_N \mathrm{C} _n} \]

xã¯éè² ã®æ•´æ•°ã§ \[max \{ 0, n -(N-M) \} \leq x \leq min \{ n, M \}\]
ã«å¾“ã†ã‚‚ã®ã¨ã™ã‚‹ã€‚

ã“ã“ã§è£½å“ã®æ•°NãŒæ¨™æœ¬nã«æ¯”ã¹ã¦ååˆ†ã«å¤§ãã„å ´åˆã‚’è€ƒãˆã‚‹ã€‚
\[\frac{{}_M \mathrm{C} _x \times {}_{N-M} \mathrm{C} _{n-x}}{{}_N \mathrm{C} _n} \]
\[ = \frac{M!}{x!\left( M-x \right)!} \times \frac{\left( N â€“ M \right)! }{\left( n-x\right)! \left[ N-M -\left( n-x\right) \right]!} \times \frac{n! \left(N-n\right)!}{N!} \]
\[ = \frac{\left[ M(M-1)\dots (M-x+1)\right] }{x!(n-x)! \times \left[ N(N-1)\dots (N-n+1) \right]}\]
\[ \times \left[ (N-M)(N-M-1)\dots (N-M-n+x+1)\right]\times n! \]
çµ„ã¿åˆã‚ã›ã‚’ä½¿ã£ã¦ã¾ã¨ã‚ã‚‹ã¨ã€åˆ†æ¯ã¨åˆ†å­ã®æ•°ã¯nå€‹ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ã€åˆ†æ¯åˆ†å­ã«nå€‹ã ã‘1/Nã‚’æ›ã‘ã‚‹ã¨ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ãªã‚‹ã€‚
\[ = \frac{{}_n \mathrm{C} _x \times \frac{M}{N} \left( \frac{M}{N} â€“ \frac{1}{N} \right) \dots \left( \frac{M}{N} â€“ \frac{x-1}{N} \right) }{1 \left( 1 â€“ \frac{1}{N} \right) \dots \left( 1 â€“ \frac{n-1}{N} \right) } \]
\[ \times \left( \frac{N-M}{N} \right) \times \left( \frac{N-M}{N} â€“ \frac{1}{N} \right) \dots \left( \frac{N-M}{N} â€“ \frac{n-x-1}{N} \right) \]

ã“ã“ã§ \[ \theta = \frac{M}{N}\] ã‹ã‚‰ã€ \[ M = N\theta\]
ã¨ã—ã¦ä»£å…¥ã™ã‚‹ã¨ã€

\[ = \frac{{}_n \mathrm{C} _x \times \theta \left( \theta â€“ \frac{1}{N} \right) \dots \left( \theta â€“ \frac{x-1}{N} \right) }{1 \left( 1 â€“ \frac{1}{N} \right) \dots \left( 1 â€“ \frac{n-1}{N} \right) } \]

\[ \times \left( 1-\theta \right) \times \left( (1-\theta) â€“ \frac{1}{N} \right) \dots \left( (1-\theta) â€“ \frac{n-x-1}{N} \right) \]

ã¨ãªã‚‹ã€‚
ã“ã“ã§ã€Nã®æ¥µé™ã‚’å–ã‚‹ã¨ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ã€åˆ†æ¯ãŒå…¨ã¦1ã«ãªã‚Šã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
\[ \lim_{N\to\infty}\frac{{}_M \mathrm{C} _x \times {}_{N-M} \mathrm{C} _{n-x}}{{}_N \mathrm{C} _n} = {}_n \mathrm{C} _x \theta^x \left( 1 â€“ \theta \right)^{n-x} \]
ã“ã‚Œã¯äºŒé …åˆ†å¸ƒã¨åŒã˜å½¢ã¨ãªã‚‹ã€‚
ã¤ã¾ã‚Šã€è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã«ãŠã„ã¦ã€è£½å“ã®æ•°ãŒååˆ†ã«å¤§ãã„ã¨äºŒé …åˆ†å¸ƒã¨åŒã˜ã«ãªã‚‹ã€‚

è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡
\[ E(X) = \sum_{x=0}^{n} x \frac{ {}_M \mathrm{C} _x \times {}_{N-M} \mathrm{C} _{n-x}}{{}_N \mathrm{C} _n} \]

\[ = \frac{1}{ {}_N \mathrm{C} _n } \sum_{x=0}^{n} x \frac{M!}{(M-x)!x!} \times \frac{(N-M)!}{ \left[ N-M-(n-x) \right]! (n-x)!}\]

\[ = \frac{M}{ {}_N \mathrm{C} _n} \sum_{x=0}^{n} \frac{(M-1)!}{\left[ (M-1)-(x-1) \right]!(x-1)!} \]

\[ \times \frac{\left[ (N-1)-(M-1) \right]!}{\left[ (N-1)-(M-1)-\left[(n-1)-(x-1)\right] \right]! \left[ (n-1)-(x-1) \right]!}\]

\[ = \frac{M}{ {}_N \mathrm{C} _n} \sum_{x=0}^{n} {}_{M-1} \mathrm{C} _{x-1} \times {}_{(N-1) â€“ (M-1)} \mathrm{C} _{(n-1)-(x-1)} \]

\[ = \frac{M}{ \frac{N!}{(N-n)!n!} } \sum_{x=0}^{n} {}_{M-1} \mathrm{C} _{x-1} \times {}_{(N-1) â€“ (M-1)} \mathrm{C} _{(n-1)-(x-1)} \]

\[ = \frac{nM}{ \frac{(N-1)!N}{\left[ (N-1)-(n-1)\right]!(n-1)!} } \sum_{x=0}^{n} {}_{M-1} \mathrm{C} _{x-1} \times {}_{(N-1) â€“ (M-1)} \mathrm{C} _{(n-1)-(x-1)} \]

\[ = \frac{nM}{N} \sum_{x=0}^{n} \frac{ {}_{M-1} \mathrm{C} _{x-1} \times {}_{(N-1) â€“ (M-1)} \mathrm{C} _{(n-1)-(x-1)} }{ {}_{N-1} \mathrm{C} _{n-1} } \]

è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®å’Œã¯ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã®ãŸã‚ã€1ã«ãªã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€ \[ = \frac{nM}{N}\]
ã¨ãªã‚‹ã€‚ã“ã‚Œã¯äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡ã¨åŒã˜ã¨ãªã‚‹ã€‚

ã„ã¡ã„ã¡è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã®ãŒé¢å€’ãªã®ã§ã€äºŒé …ä¿‚æ•°ã®å…¬å¼ã‚’ã“ã“ã«è¼‰ã›ã¦ãŠãã¾ã™ã€‚

\[ {}_n \mathrm{C} _r = {}_n \mathrm{C} _{n-r} \]
\[r {}_n \mathrm{C} _r = n {}_{n-1} \mathrm{C} _{r-1}\]
\[ {}_n \mathrm{C} _r = {}_{n-1} \mathrm{C} _{r} + {}_{n-1} \mathrm{C} _{r-1}\]

è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£
\[E(X(X-1))= \sum_{x=0}^{n} x(x-1) \frac{ {}_M \mathrm{C} _x \times {}_{N-M} \mathrm{C} _{n-x}}{{}_N \mathrm{C} _n}\]

äºŒé …ä¿‚æ•°ã®å…¬å¼ã‚ˆã‚Šã€

\[ = \sum_{x=0}^{n} (x-1) \frac{ M \times {}_{M-1} \mathrm{C} _{x-1} \times {}_{N-M} \mathrm{C} _{n-x} \times n }{ N \times {}_{N-1} \mathrm{C} _{n-1} } \]
\[ = \sum_{x=0}^{n} \frac{ M(M-1) \times {}_{M-2} \mathrm{C} _{x-2} \times {}_{(N-2)-(M-2)} \mathrm{C} _{(n-2)-(x-2)} \times n(n-1) }{ N(N-1) \times {}_{N-2} \mathrm{C} _{n-2}} \]
è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®å’ŒãŒ1ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€ \[ n(n-1) \frac{M(M-1)}{N(N-1)} \]

\[V(X)=E(X^2)-[ E(X) ]^2\] \[ =E[X(X-1)] + E(X) -[ E(X) ]^2\]
\[ = n(n-1) \frac{M(M-1)}{N(N-1)}+ \frac{nM}{N} â€“ \frac{n^2M^2}{N^2} \]
\[ = \frac{nM}{N} \left[ (n-1) \frac{M-1}{N-1} + 1 â€“ \frac{nM}{N} \right] \]
\[ = \frac{nM}{N} \left( 1 â€“ \frac{M}{N} \right) \left( \frac{N-n}{N-1} \right) \]

è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡ã¯äºŒé …åˆ†å¸ƒã¨åŒã˜ã§ã‚ã£ãŸãŒã€åˆ†æ•£ã«é–¢ã—ã¦ã¯ã€
\[ \left( \frac{N-n}{N-1} \right) \] ã ã‘ç•°ãªã‚‹ã€‚

6.å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ
å¾©å…ƒæŠ½å‡ºã§ã€ä¸è‰¯å“ãŒå‡ºã‚‹ã¾ã§æ¤œæŸ»ã—ãŸéš›ã®è¦³æ¸¬ã•ã‚ŒãŸè‰¯å“ã®æ•°Xã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã¯ä»¥ä¸‹ã®å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã€‚

\[P(X=x)=\theta ( 1-\theta)^x \]

å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã¯ç„¡è¨˜æ†¶æ€§ã¨ã„ã†æ€§è³ªã‚’æŒã£ã¦ãŠã‚Šã€ãã‚Œã¯å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®ã¿ãŒæŒã¤ã¨ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã€‚ç„¡è¨˜æ†¶æ€§ã¯ã‚ã‚‹æ™‚ç‚¹ã‹ã‚‰å…ˆã«æ™‚ç‚¹ã‚’é€²ã‚ãŸéš›ã«ã€éå»ã®æ™‚ç‚¹ã®å½±éŸ¿ãŒæ®‹ã‚‰ãªã„ã“ã¨ã‚’æŒ‡ã—ã¦ã„ã‚‹ã€‚

\[P(X=x+h | X \geq x) = \frac{P(X=x+h)}{ \sum_{y=x}^{\infty} P(X=y) }\]
\[ = \frac{ \theta ( 1-\theta)^{x+h} }{ \sum_{y=x}^{\infty} \theta ( 1-\theta)^y } \]
\[ = \frac{ \theta ( 1-\theta)^{h} }{ \sum_{y=x+1}^{\infty} \theta ( 1-\theta)^y } \]
è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®å’Œã¯1ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ã€ \[ = \theta ( 1-\theta)^h \]
\[ = P(X=h) \]

å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡ \[ E(X) = \sum_{x=0}^{\infty} x \theta ( 1-\theta)^x \]
\[ = \sum_{x=1}^{\infty} x \theta ( 1-\theta)^x \]
\[ = \theta \sum_{x=1}^{\infty} x ( 1-\theta)^x \]
\[ = \theta \frac{d \sum_{x=1}^{\infty} (1-\theta)^x}{d(1-\theta)}\times (1-\theta) \]
ç„¡é™ç­‰æ¯”ç´šæ•°ã®å’Œã®å…¬å¼ã‚ˆã‚Šã€
\[ = \theta \frac{d \left( \frac{1-\theta}{1-(1-\theta)} \right) }{d(1-\theta)}\times (1-\theta) \]
\[ = \theta \frac{d \frac{1-\theta}{\theta}}{d \theta} \times \frac{d \theta}{d(1-\theta)}\times (1-\theta)\]
\[ = \theta \frac{-\theta â€“ (1 â€“ \theta)}{\theta^2} \times \frac{1}{-1}\times (1-\theta)\]
\[ = \frac{1-\theta}{\theta}\]

å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã«é–¢ã—ã¦ã¯ã€ã¹ãç´šæ•°ã®å’Œã‚’ä½¿ã†ã“ã¨ãŒå¤šã„ã®ã§ã€æ¯å›æ›¸ãã®ã‚‚å¤§å¤‰ãªãŸã‚ã“ã“ã§ç´¹ä»‹ã—ã¦ãŠãã€‚

\[ 1 + r + r^2 + r^3 + \dots = \sum_{k=0}^{\infty} r^k = \frac{1}{1-r}\]
ä¸¡è¾ºã‚’rã§å¾®åˆ†ã™ã‚‹ã¨ã€
\[ 1 + 2r + 3\times r^2 + \dots = \sum_{k=1}^{\infty} kr^{k-1} = \frac{1}{(1-r)^2}\]
ã•ã‚‰ã«ä¸¡è¾ºã‚’rã§å¾®åˆ†ã™ã‚‹ã¨ã€
\[ 2 + 3\times2 r + 4\times 3 r^2 + \dots = \sum_{k=2}^{\infty} (k-1)kr^{k-2} = \frac{2}{(1-r)^3}\]
ã¨ãªã‚‹ã€‚

å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£
\[ E(X(X-1)) = \sum_{x=0}^{\infty} x(x-1) \theta ( 1-\theta)^x \]
\[ = \theta (1-\theta)^2 \sum_{x=2}^{\infty} x(x-1) ( 1-\theta)^x \]
ã¹ãç´šæ•°ã®å’Œã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ã€
\[ = \theta (1-\theta)^2 \frac{2}{\left[ 1 â€“ (1-\theta) \right]^3 }\]
\[ = \frac{2(1-\theta)^2}{\theta^2} \]

\[V(X)=E(X^2)-[ E(X) ]^2 =E[X(X-1)] + E(X) -[ E(X) ]^2 \]
\[ = \frac{2(1-\theta)^2}{\theta^2} + \frac{1-\theta}{\theta} â€“ \frac{(1-\theta)^2}{\theta^2} = \frac{(1-\theta)^2 + \theta(1-\theta)}{\theta^2} \]
\[ = \frac{1-\theta}{\theta^2}\]

Î¸ã®çµ¶å¯¾å€¤ã¯1ä»¥ä¸‹ãªã®ã§ã€å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã«ãŠã„ã¦ã¯ã€åˆ†æ•£ãŒå¹³å‡ã‚ˆã‚Šã‚‚å¤§ãããªã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚‹ã€‚

7.è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒ
rå€‹ã®ä¸è‰¯å“ãŒè¦‹ã¤ã‹ã‚‹ã¾ã§ã«è¦³æ¸¬ã—ãŸè‰¯å“ã®æ•°XãŒå¾“ã†ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã§ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚

\[P(X=x)={}_{r+x-1} \mathrm{C} _x \theta^r (1-\theta)^x , x=0,1,2,\dots\]
è² ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹æ‰€ä»¥ã¯ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«çµ„ã¿åˆã‚ã›ã‚’è² ã§è¡¨ç¾ã§ãã‚‹ã¨ã“ã‚ã«ã‚ã‚‹ã€‚

ä»¥ä¸‹ã§ã¯å®Ÿéš›ã«è² ã§è¡¨ç¾ã§ãã‚‹ã‹ã‚’ç¤ºã™ã€‚
\[P(X=x)={}_{-r} \mathrm{C} _x \theta^r(\theta â€“ 1)^x\]

\[ {}_{r+x-1} \mathrm{C} _x = \frac{(r+x-1)(r+x-2)\dots(r+1)r}{x!} \]
åˆ†å­ã®æ•°ã¯xå€‹ã‚ã‚‹ã®ã§ã€ãŠã®ãŠã®-1ã‚’æ›ã‘ã‚‹ã¨
\[ = (-1)^x \frac{(-r)(-r-1)\dots(-r-(x-2))(-r-(x-1))}{x!}\]
\[ = (-1)^x \frac{(-r)!}{(-r-x)!x!}\]
\[ = (-1)^x {}_{-r} \mathrm{C} _x \] ã‚ˆã£ã¦ã€
\[P(X=x)=(-1)^x {}_{-r} \mathrm{C} _x \theta^r (1-\theta)^x \]
\[ =(-1)^x {}_{-r} \mathrm{C} _x \theta^r (\theta-1)^x \]

è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å¹³å‡
\[E(X) = \sum_{x=0}^{\infty} x \times {}_{r+x-1} \mathrm{C} _x \theta^r (1-\theta)^x \]

\[ =\sum_{x=1}^{\infty} \frac{(r+x-1)!\theta^r (1-\theta)^x}{(x-1)!(r-1)!} \]
ã“ã“ã§x = y + 1 ã¨ã—ã¦
\[ =\sum_{y=0}^{\infty} \frac{(r+y)!\theta^r (1-\theta)^{y+1}}{(y+1-1)!(r-1)!} \]
\[ = \frac{r(1-\theta)}{\theta} \sum_{y=0}^{\infty} \frac{(r+y)! \theta^{r+1} (1-\theta)^{y}}{y!r!} \]
\[ = \frac{r(1-\theta)}{\theta} \sum_{y=0}^{\infty} \frac{(r+y)(r+y-1)\dots (r+1) \theta^{r+1} (1-\theta)^{y}}{y!} \]
\[ = \frac{r(1-\theta)}{\theta} \sum_{y=0}^{\infty} {}_{r+y} \mathrm{C} _{y} \theta^{r+1} (1-\theta)^y \]
ã“ã“ã§è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å’Œã¯1ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€
\[ = \frac{r(1-\theta)}{\theta} \] ã¨ãªã‚‹ã€‚

è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒã®åˆ†æ•£
\[ E(X(X-1)) = \sum_{x=0}^{\infty} x(x-1) \times {}_{r+x-1} \mathrm{C} _x \theta^r (1-\theta)^x \]

\[ = \sum_{x=2}^{\infty} \frac{(x+r-1)(x+r-2)\dots r}{(x-2)!} \theta^r (1-\theta)^x \]

ã“ã“ã§x = y + 2 ã¨ã—ã¦

\[ = \sum_{y=0}^{\infty} \frac{(y+r+1)(y+r)\dots r}{y!} \theta^r (1-\theta)^{y+2} \]
\[ = \frac{r(r+1)(1-\theta)^2}{\theta^2} \sum_{y=0}^{\infty} \frac{(y+r+1)(y+r)\dots (r+2)}{y!} \theta^{r+2} (1-\theta)^{y} \]
\[ = \frac{r(r+1)(1-\theta)^2}{\theta^2} \sum_{y=0}^{\infty} {}_{r+y+1} \mathrm{C} _{y} \theta^{r+2} (1-\theta)^y \]
ã“ã“ã§è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å’Œã¯1ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€
\[ = \frac{r(r+1)(1-\theta)^2}{\theta^2} \]

\[V(X)=E(X^2)-[ E(X) ]^2 =E[X(X-1)] + E(X) -[ E(X) ]^2 \]
\[ = \frac{r(r+1)(1-\theta)^2}{\theta^2} + \frac{r(1-\theta)}{\theta} â€“ \frac{r^2(1-\theta)^2}{\theta^2} \]
\[ = \frac{(1-\theta)^2r + (1-\theta)\theta r}{\theta^2} \]
\[ = \frac{(1-\theta)\left[ (1-\theta)r + \theta r \right]}{\theta^2} \]
\[ = \frac{r(1-\theta)}{\theta^2} \]

Î¸ã®çµ¶å¯¾å€¤ã¯1ä»¥ä¸‹ãªã®ã§ã€è² ã®äºŒé …åˆ†å¸ƒã«ãŠã„ã¦ã¯ã€åˆ†æ•£ãŒå¹³å‡ã‚ˆã‚Šã‚‚å¤§ãããªã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚‹ã€‚


\end{document}
